清橫額覆核 法輪功轟青關會騷擾公眾安寧

清橫額覆核
法輪功轟青關會騷擾公眾安寧

法庭

法輪功學員洪瑞峰指食環署強搶宣傳橫幅及展板。
資料圖片

【本報訊】兩名法輪功學員指食物環境衞生署以未經申請展示宣傳品為由，於2013年在全港多個法輪功宣傳據點「真相點」搶走130幅橫額和484塊展板。學員申請司法覆核，昨在高院聆訊。

申請人一方指法輪功學員和平示威多年，只因反法輪功的青年關愛協會滋事才令食環署執法，惟騷擾公眾安寧的責任屬於青關會，法輪功沒理由受罰；此外，食環署人員的專業知識屬食物及環境衞生範疇，如何審批政治示威物品成疑問。

食環被指侵犯示威權

食環署引用《公眾衞生及市政條例》執法，申請人一方批評，法例完全沒有說明如何申請擺放展品，及展品大小、展示位置、時間長度等規限，即審批並非「依法規定」進行。

對於食環署指申請程序可參照地政總署規管路邊宣傳品的類似計劃，申請人質疑該計劃只針對全港性、社區性宣傳事項，並不適用於個人示威。

申請方續指，食環署人員的專業知識屬食物及環境衞生範疇，如何審批政治示威物品成疑問。鑑於香港已有《公安條例》等法例規管街道活動，食環署毋須另設規管，指倫敦、紐約像香港一樣有發達的示威文化，但當地沒人認為要像食環署般規管街頭展品。

律師形容食環署清除橫額甚至是歷史首見，超越維護公眾安寧所需的行動，嚴重侵犯示威權，誤用市政條例。

本覆核由洪瑞峰和徐慧敏於2013年提出，徐去世後由潘蓮花（譯音）代替繼續訴訟。2014年高院拒批覆核許可，申請人上訴，上訴庭批准以新理據重新覆核。聆訊今續。

案件編號：HCAL73&110/13
■記者勞東來